卖火药的小女孩 真材实料

- 汉人小孩专卖给清兵
- 独臂小哥，无法拉弓，因为被耻笑，经常关顾
- 领导偷看家书，导致无法奔丧
- 打牌想贿赂领导，怎么知道无尽的输，还喂不饱
- 田建文猎杀领导，在城楼，炸了入口楼梯，最后用大炮杀死
- 以为生意兴隆，结果被朝廷封停，只好到澳门做生意，因为名气大赚，不少士兵过来买炮

老父亲在省城里开铁匠铺，放学后经常有空帮忙看店，一位独臂的大兵，经常关顾生意，三来两下，也混得个脸熟，今天竟然推了一个板车过来采购。。。

年少无知，不理解，满城里面的军火库，兵工厂，火药库、兵营一应俱全，为何大兵舍近求远，来到光顾我们这种三无的小店铺。

大兵哥指了下，自己痛失的左臂，之所以做了杨过，还得多谢朝廷全家。

火器，物料费都层层贪污了，落在制造，只能外包给最廉价的工匠，用劣质材料，枪管薄得像牛皮纸一样，装药足够了，很容易炸膛；

我们做为火枪手（鸟铳手）日常训练，一日打放两次，每月需要演放鸟铳十一天（22次）则一年需打264次。每次用的时候都人心恐慌，大家每日都给家人做最后的告别，每次练习，旁边的家人都在那里哭丧，领导看着不是办法，太影响我国朝的形象，用了高明，直接采购了做炮竹的火药，省下好大一笔钱，给大家当福利发了下来，更重要的是这样以来装药就安全了，妈妈再也不用担心我的枪炸膛。

原本以为这样吃空饷，贪军备，可以惠及子孙，咋知道竟然长毛来打省城，我们这样下慌啊。有人哭丧朝廷的火器，就很让人蛋疼，用炮竹的火药练习安全了，杀伤力不够，打起仗来自然提心吊胆！

更糟糕的我们几年都没有穿过铠甲，库里已经不是有多少不合格品的问题，而是烂到想挑几件合格都不容易！还是我们领导英明啊，幸好之前一早就报慌报了人数，吃了双倍空饷，才让一个士兵穿两套铠甲，保证防护，否则失去的不是一条手，而是失去吃空饷的机会！

# 痛失手臂

虽然有了保命的铠甲，但这问题就来啦，现在要出去驳火~领导拍啊拍我们心口，说做兄弟有今生没有来世，能不能再吃上一口空饷，就靠我们自己想办法了。

大家只能在省城四处收购火药，那知道试试，才醒悟，再我们的ISO9009的采购标准下，所谓劣币驱逐良币，买回来的全是那种次货，不少还混了沙子，连30尺外的家鸡都打不死，别提打长毛，几经波折后来我还是找到贵铺子，买了点进口火药，才勉强让枪拥有杀鸡力，赶走了长毛啊。

我仅仅握着他的手，为了国朝抛头撒热血啊，百姓子弟兵，我开始懂了，再说下去就不礼貌，毕竟我们家卖的都是西洋进口火药，担心是自家火药把他的枪搞炸膛了，这样就生意就尴尬了。

大叔把板车的裹布揭开，掏出三支鸟枪，生锈的枪筒有一尺长，瞄准器类似靴子上一颗上好的钉子。枪筒安在自家做的白色枪托上，枪托是用杉木造的，做得很精致，有雕刻，有长纹，有花卉。要不是有这个枪托，那管枪就不成其为枪了，然而即使有这个枪托，也难以掩饰着是200年前明朝的枪，……枪上的扳机已经锈成棕红色，整个用铁丝和棉线缠紧。最可笑的是发亮的白色装药杆，那是刚从柳树上折下来的。它潮湿，簇新，比枪身还要长得多...还有油布帽子，以及一些盘子，盘子里盛满许多生锈的旧钥匙，它们大小不一，式样各异，多到好像足以打新世界大门。

让我帮忙火器部件合格部分拆了，替换其它火器不合格部件。把钥匙和盘子金属熔炼了，变成物料，给其它火器管壁加厚，用了三件“两三件重复改造一件”。

大生意啊，精忠报国啦，大叔问多少钱啊，

# 讨价还价


交了定金，说三天之后来取，顺便还定了大英不列颠的黑火药20斤，火药要多铅弹100斤。

这大买卖啊，

# 南方

为什么我一直打牌一直输啊？人家手里有家伙，要是我老赢人家钱，人家不高兴，不帮我忙咋办啊？人生啊，有舍才有得嘛！

当年风劲角弓鸣，老子下渭城，草枯鹰眼疾，泥尽马蹄轻~

弓弩最大的问题就是环境如果太潮湿，或者使用时间较长就会出现“解胶”无法使用的问题。乾隆认为弓箭被雨淋湿，脱胶报废还能理解，鸟枪腰刀都是铁家伙，哪能轻易损失，折损的主要原因还是由于保管不善所致。就因为此地湿热，导致清军所有的弓箭全部解胶开裂，完全无法使用。

# 价钱

铅弹火药的价格比箭矢便宜，可以明显发现鸟铳的造价在2两白银，是阔面弓造价的两倍多（一把是1两白银）但是阔面弓的消耗品-箭矢的造价44文钱却要远贵于火枪所需的铅弹造价1文钱一颗），一斤火药的价格也仅50文钱，

因为铅弹是磨具批量浇铸的，工艺简单，成本低廉。而弓箭所需的箭头是需要用精钢锻打而成的，费时费工，而且这还没算上箭杆和箭翎的价格。

就地方上来看，弓弩的价格比火铳也要便宜的多，甚至于造一门三眼铳的工费可以造三把大弩还有余。而弓弩贵就贵在耗材上，弩箭的价格是铅弹加火药价格的2.5倍，而弓箭的价格是铅弹加火药价格的7倍。

明清时期的各类火枪铅弹，直径0.5厘米-2厘米不等

②火枪手的装备更灵便，且能携带更多的弹药。

一条竹管药袋（九龙带）可以装30发所需的火药（带竹筒全重约一斤）如果有需求，可以再加一条九龙带。铅子袋装三十枚三钱重铅弹（全重量半斤多）而且这些东西都小巧玲珑，携负所占面积小，易于隐蔽。如有需要，火枪兵可能会多带几捆火绳背在肩上。

这个竹管着实大了些，步弓手得背着装有长长箭杆的靫袋和弓囊，显得十分臃肿，故而在灵活性和隐蔽性上会逊色于火枪手。一根战箭全重约在65克（有朋友提到这个问题，那么我在这里取个折中的数字）加上箭袋的空间限制，通常只能携带十二支箭。（带箭囊全重约二斤半）

③火枪手的训练成本低且见效快
提到火枪手仅需三天就能学会装放，训练十天，射击打靶就能多发命中。而且不论身体瘦弱高矮与否，人人都可练铳。

而一个普通士兵要成为弓箭手的，想着仅靠十几天的临时训练就能拿起六七十磅以上的战弓搭弓射箭，未免太痴心妄想了。

相较于火铳，弓箭手的选拔要求就高多了。需要足够强壮有力的人才能充当弓箭手。

《天工开物》佳兵第十五卷：

能拉开一百二十斤，叫虎力，万中无一；具体动作也有要诀“五平三靠”，就是指：两脚、两手、两肘、两肩和天庭等五平。三靠是指：耳听弦、箭靠嘴和弦靠胸。不够强壮的人只能去当铳炮手。弓箭手对于站姿以及持弓方式都有严格的要求，如果不合规范，就很难射中。

火枪的出现，大大降低远程兵种的要求。营中不能参与搏杀的老弱，只要四肢健全，眼睛没毛病，都能使用铳炮来发挥一定作用。

《满文老档》第二十八册　天命六年十一月
初四日，汗降书曰：“着各旗之三游击，由一游击在旗备办大炮。一炮配马二匹，委人管理。其馀人中，选可佩弓之壮者，令其佩弓。其不能佩弓之人，悉令执三孔炮及铳枪。”

而且火枪在训练的时候，基本是没有多少损耗的，仅仅就是廉价的火药和铅弹消耗，如果只是练习装放，甚至连铅弹都可以不装，亦或者射完后再捡回。但射箭训练必然有损耗，而且射得越准和越不准都损耗越大。因为射箭是不允许空放的，空放对弓的损伤极大，所以是如果要练习射箭一定要搭箭，这就导致箭杆尾翎和弓弦的使用寿命都不会很长，损耗很大。

④弓箭比火枪娇贵，养护成本高。

火枪由于是铜铸或者铁打的，总归是金属材质，相较于弓弩来说，更为耐用且拥护也相对容易，对保管和使用环境的要求也没有那么苛刻。

# 省兵

几十顶大盖帽管着一顶破草帽

是谁消耗掉了农村改革的成果？——无限膨胀的机构和无限增加的官吏！

“精简——膨胀——再精简——再膨胀——大精简——大膨胀”，这似乎不可思议，却又是铁的事实，不能不叫人感到莫名的悲哀。

我们从查阅到的有关资料得知，在当今的二百多个国家中，有八个小国仅设一级中央政府；有二十五个国家只设中央和地方两级政府；有六十七个国家，其中包括美国、日本、加拿大、澳大利亚在内的许多大国，也只设三级政府；而我国现在却是五级制：中央——省———县——乡，堪称绝无仅有的“中国特色”！

非但机构的层次多，每一级的机构设置又都是叠床架屋，分工过细。仅在同一县级机构中，与“三农”有关的，过去只有一个农业局，现在除有农业局，还分别设农垦局、畜牧局、水产局、水利局、林业局、乡镇企业管理局、农业资源开发局等多个部门，业务相近，却是部门林立。人人管事，又无人负责，这种交叉重复，注定产生扯皮推诿现象。

有一个三十万人的小县，甚至找不出一家像样的企业，但是由财政养活的竟有一万多人，由各种乱收费养活的又有五千多人。

一个人就可以干完的事干吗非要这么多人去干呢？
庙多，菩萨就多。一般乡镇机关二三百人，发达地区甚至达到八百至一千人。这些人不创造一文钱的产值和利润，却要发工资，还要发奖金；不仅要多拿，还要吃好住好，还要建办公楼、住宅楼，还要配备车辆，配备电话，配备大哥大。这些在过去是不敢想象的，因为那时一个县也不过一两辆吉普车，兰考县委书记焦裕禄到死都是骑的自行车。

俗话说“龙多作旱”，一个万能的无所不包的政府必然是一个低效率的政府。

农民自嘲道：“几十顶大盖帽管着一顶破草帽。”

其实，不再需要什么触目惊心的事实，仅这些简单的数字就足以说明政府机构改革的紧迫程度。由农民养活一个不受节制、日益膨胀的政府，终究会危及社会的稳定。

按照史学家葛剑雄的研究，中国封建社会之所以发生周期性动荡，是因为不种地的达官贵人、幕僚门客与种地的农民之间的数量比例发生着周期性的变化。这个比例大，社会经济就相对稳定繁荣；这个比例小，社会经济就凋零衰败。农民起义正是调整这个比例的手段。美国学者黄仁宇也说，西汉与东汉之交，有两件事值得注意：

一是政府管制力量降低，民间氏族大夫兴起；二是官僚机构膨胀，估计中央地方官吏达十三万人。就在这个时期，社会发生了动荡。农民与这样一个庞大的政府交易，当然没有公平可言，也不可能有稳定可言。因此，把农民负担问题提高到国家长治久安的政治高度，怎么说都不过分。

江泽民就多次指出，现在是“食之者众，生之者寡。”还在一次会上强调：“养民之道，贵在省官为先。”

“省官”，显然已不止关系到减负，更关系到了国泰民安。有首打油诗云：“天上星多月不明，地上坑多路不平，人间官多不安宁。”